\documentclass[a4paper]{IEEEtran}
\usepackage{amsmath}
\renewcommand\IEEEkeywordsname{Kata Kunci}
\usepackage[bahasa]{babel}
\addto{\captionsbahasa}{\renewcommand{\abstractname}{Abstrak}}
\addto{\captionsbahasa}{\renewcommand*{\refname}{DAFTAR PUSTAKA}
}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xesearch}

\usepackage{csvsimple,longtable,booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,matrix,positioning}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{tocbibind}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{minted}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[verbose]{wrapfig}
\usepackage{changepage}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{xesearch}
\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array,etoolbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{pgfplots}

\usepackage{lettrine}

% Table caption above table
\usepackage{float}
\floatstyle{plaintop}
\restylefloat{table}

% Centering table caption
\usepackage[justification=centering]{caption}

% Prevent hyphenation
\usepackage[none]{hyphenat}


\setcounter{table}{0}
\renewcommand{\thetable}{\arabic{table}}
\renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}

\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{labelsep=space}
\captionsetup[figure]{labelsep=space}
\captionsetup[lstlisting]{labelsep=space}

\markboth{\normalsize JURNAL TEKNIK ITS Vol. 4, No. 1, (2015) ISSN: 2337-3539 (2301-9271 Print)}{}
\begin{document}
\title{Desain dan Analisis Algoritma Komputasi Matriks yang Memiliki Submatriks Matriks Toeplitz dengan Transformasi Fourier Cepat}
\author{\IEEEauthorblockN{Theo Pratama, Rully Soelaiman, dan F. X. Arunanto}\\
\IEEEauthorblockA{Departemen Teknik Informatika, Fakultas Teknologi Informasi dan Komunikasi, Institut Teknologi Sepuluh Nopember (ITS)\\
Jl. Arief Rahman Hakim, Surabaya 60111 Indonesia\\
e-mail: theopratama@live.com, rully@is.its.ac.id, anto@if.its.ac.id}}
\maketitle

% ABSTRAK
\begin{abstract}
	 Diberikan suatu konfigurasi warna kucing melingkar sepanjang $N$ dan banyaknya putaran komunikasi barisan kucing sebanyak $K$. Untuk setiap komunikasi, kucing-kucing tersebut berubah warna. Transformasi perubahan warna ini dimodelkan menjadi suatu matriks transformasi sebesar $N \times N$ tetapi banyaknya pemangkatan yaitu $K$ mencapai $10^9$ dan besarnya matriks transformasi mencapai $50000$ sehingga algoritma perkalian secara umum dengan kompleksitas $\mathcal{O}(N^3)$ dan pemangkatan matriks pada umumnya kurang cepat untuk menyelesaikan permasalahan ini. Pada permasalahan ini juga terdapat sifat khusus dimana matriks transformasi ini memiliki submatriks berjenis Matriks Toeplitz dan jika matriks ini dilakukan perkalian, matriks ini selalu konsisten menghasilkan matriks dengan struktur yang serupa.
	 
	 Pada tugas akhir ini akan dirancang penyelesaian masalah dengan melakukan pemodelan masalah seperti yang sudah dijelaskan pada paragraf pertama. Matriks transformasi yang terbentuk akan dilakukan perkalian menggunakan konvolusi, \textit{Fast Fourier Transform}, dan pemangkatan secara modular dalam penyelesaiannya.
	 
	 Solusi yang dikembangkan berjalan dengan kompleksitas waktu $\mathcal{O}(N \log N \log K)$, dimana $N$ merupakan besarnya matriks transformasi dan $K$ merupakan besarnya pemangkatan matriks. Solusi ini berhasil melakukan komputasi matriks dengan substruktur Matriks Toeplitz dengan sangat cepat dibandingkan dengan perkalian dan pemangkatan matriks secara umum.
\end{abstract}
\begin{IEEEkeywords}
	Matriks Toeplitz, konvolusi, Transformasi Fourier Cepat, matriks transformasi
\end{IEEEkeywords}

\section{PENDAHULUAN}

\lettrine[findent=2pt]{\textbf{T}}{ }erdapat suatu permasalahan tentang transformasi, permasalahan ini mengangkat perhitungan konfigurasi akhir dari suatu barisan melingkar kucing sepanjang $N$. Masing-masing kucing yaitu kucing $V_0$ hingga $V_{N-1}$ dari barisan melingkar ini memiliki suatu warna yaitu salah satu dari $\lbrace R, G, W \rbrace$. Kucing pada posisi $i$ akan berkomunikasi ke kucing disebelah $(i+1) \mod N$. Pada setiap kucing berkomunikasi, kucing akan mengalami perubahan warna yaitu menjadi suatu warna yang belum muncul dari $\lbrace R, G, W \rbrace$ atau kucing tidak mengalami perubahan warna apabila warnanya sama. Perubahan kucing pada posisi $i$ dan $(i+1) \mod N$ yang disimbolkan dengan $j$ ditunjukkan pada persamaan di bawah ini.

$
V_i = V_j = \begin{cases} 
\lbrace R, G, W \rbrace - \lbrace V_i , V_j \rbrace &
\parbox[t]{.4\textwidth}{, jika \\$V_i \ne V_j$}\\
V_y &
\parbox[t]{.4\textwidth}{, jika \\$V_i=V_j$}\\
\end{cases}\\
$

Kucing-kucing ini akan berkomunikasi sebanyak $K$ putaran komunikasi. Satu putaran didefinisikan sebagai komunikasi saat $V_0$ berkomunikasi dengan $V_1$, $V_1$ dengan $V_2$, hingga $V_{N-1}$ dengan $V_0$.

Solusi penyelesaian dengan cara \textit{naive} yaitu dengan simulasi perubahan warna masing-masing kucing tentu tidak dapat menyelesaikan masalah ini dengan cepat. Permasalahan ini dapat dimodelkan menjadi suatu matriks transformasi dan hasil akhir didapatkan dengan cara mengkalikan konfigurasi awal dengan matriks transformasi ini. Apabila banyaknya putaran komunikasi sebesar $K$ maka konfigurasi akhir didapatkan dengan cara memangkatkan matriks transformasi yang terbentuk sebanyak $K$ kali. Matriks transformasi yang terbentuk sebesar $N \times N$ dimana batasan $N$ pada permasalahan ini adalah $50000$ dan $K$ adalah $10^9$. Komputasi mengalami kendala saat mencoba melakukan evaluasi dari pemangkatan dan perkalian matriks dengan dimensi yang besar ini.

Pada jurnal ilmiah ini akan dibahas bagaimana cara penyelesaian permasalahan dengan memodelkan permasalahan kedalam matriks transformasi dan melakukan perkalian dan pemangkatan matriks tersebut dengan cara konvolusi dengan menggunakan Transformasi Fourier Cepat dan pemangkatan modular. Tujuan dari jurnal ini adalah untuk menyelesaikan masalah yang sudah disebutkan pada paragraf pertama dan untuk memberikan sudut pandang baru dalam melihat suatu permasalahan menjadi suatu matriks dengan substruktur Matriks Toeplitz yang dapat dikomputasikan dengan cepat menggunakan Transformasi Fourier Cepat.

\section{METODE PENYELESAIAN}

Metode penyelesaian diawali dengan cara melihat pola perubahan warna dari setiap proses komunikasi. Tabel \ref{tab:semua_kemungkinan_transformasi} merupakan semua kemungkinan perubahan warna yang terjadi, warna disimbolkan menjadi suatu angka seperti yang tertera pada Tabel \ref{tab:pengkodean_warna} agar dapat dimodelkan dengan suatu persamaan fungsi $F(X,Y)$ yang melakukan transformasi dari $X$ dan $Y$ menjadi suatu warna setelah komunikasi. Fungsi transformasi yang didapat sesuai pada Tabel \ref{tab:semua_kemungkinan_transformasi_angka} adalah $F(X,Y) = (2X + 2Y) \mod 3$.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
		X & Y & F(X,Y) \\ \hline
		R & R & R \\ \hline
		R & G & W \\ \hline
		R & W & G \\ \hline
		G & R & W \\ \hline
		G & G & G \\ \hline
		G & W & R \\ \hline
		W & R & G \\ \hline
		W & G & R \\ \hline
		W & W & W \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Semua Kemungkinan Transformasi Warna}
	\label{tab:semua_kemungkinan_transformasi}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|} \hline
		Warna & Kode \\ \hline
		R & 0 \\ \hline
		G & 1 \\ \hline
		W & 2 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Pengkodean Warna dengan Angka}
	\label{tab:pengkodean_warna}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
		X & Y & F(X,Y) \\ \hline
		0 & 0 & 0 \\ \hline
		0 & 1 & 2 \\ \hline
		0 & 2 & 1 \\ \hline
		1 & 0 & 2 \\ \hline
		1 & 1 & 1 \\ \hline
		1 & 2 & 0 \\ \hline
		2 & 0 & 1 \\ \hline
		2 & 1 & 0 \\ \hline
		2 & 2 & 2 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Semua Kemungkinan Transformasi Warna Setelah Dikodekan}
	\label{tab:semua_kemungkinan_transformasi_angka}
\end{table}

Langkah selanjutnya adalah mencari matriks transformasi yang sesuai untuk kasus permasalahan. Pada kasus permasalahan barisan kucing sepanjang $N$, menggunakan $F(X,Y)$ sebelumnya, maka didapatkan bahwa warna akhir dari kucing bagian tengah pada posisi $i$ untuk $1 \le i < N-1$ adalah seperti pada persamaan \ref{eq:1} dan untuk kucing pada bagian ujung/akhir pada posisi $i=0$ dan $i=N-1$ yaitu seperti pada persamaan \ref{eq:2}.

\begin{equation} \label{eq:1}
Vmid_i = (2^{i+1}V_0 + 2^{i+1}V_1 + \sum_{j=1}^{i} 2^{i-j+1}V_{j+1}) \mod 3
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:2}
Vend_N = (2Vmid_{N-2} + 4V_0 + 4V_1) \mod 3
\end{equation}

Persamaan \ref{eq:1} dan \ref{eq:2} memiliki bagian $2^x$ yang pada akhirnya dilakukan modulo dengan tiga. Untuk menghemat komputasi, bagian ini tidak perlu dilakukan komputasi, hanya perlu dilihat polanya saja. Pola untuk $2^x$ dalam modulo tiga saat $x$ bernilai ganjil adalah persamaan \ref{eq:3} dan genap adalah persamaan \ref{eq:4}. Implikasi dari penyerdehanaan ini adalah rumus pencarian konfigurasi akhir dari kucing posisi bagian tengah untuk $1 \le i < N$ mengikuti pola pada persamaan \ref{eq:5} saat $i$ bernilai ganjil dan persamaan \ref{eq:6} saat $i$ bernilai genap dan untuk kucing posisi ujung/akhir mengikuti persamaan \ref{eq:7} saat $N$ bernilai ganjil dan persamaan \ref{eq:8} saat $N$ bernilai genap.

Persamaan-persamaan pada bahasan sebelumnya menjadi dasar dari matriks transformasi dimana persamaan ini menjadi penyusun kolom matriks transformasi. Untuk pencarian konfigurasi akhir dari kucing sepanjang $N$ dengan banyaknya putaran komunikasi adalah $K$ dapat dicari dengan mengkalikan konfigurasi awal dengan matriks transformasi yang sudah dipangkatkan sebanyak $K$.

\begin{equation} \label{eq:3}
2^i \equiv 2 \pmod{3} , i \in 2\mathbb{N} + 1, i>0
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:4}
2^i \equiv 1 \pmod{3} , i \in 2\mathbb{N}, i>0
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:5}
\begin{split}
Vmid_{o} = (1V_0 + 1V_1 + (2V_2 + 1V_2 + 2V_3 + 1V_4 + \dots +\\ 2V_{o+1})) \mod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:6}
\begin{split}
Vmid_{e} = (2V_0 + 2V_1 + (1V_2 + 2V_2 + 1V_3 + 2V_4 + \dots +\\ 2V_{e+1})) \mod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:7}
\begin{split}
Vend_{no} = (0V_0 + 0V_1 + (1V_2 + 2V_2 + 1V_3 + 2V_4 + \dots +\\ 1V_{no-1})) \mod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:8}
\begin{split}
Vend_{ne} = (2V_0 + 2V_1 + (2V_2 + 1V_2 + 2V_3 + 1V_4 + \dots +\\ 1V_{ne-1})) \mod 3
\end{split}
\end{equation}

Untuk panjang barisan $N=5$, didapatkan matriks transformasi dan bagian Matriks Toeplitz seperti pada Gambar \ref{fig:matriks_n_5}. Bagian yang dikotaki dengan warna merah pada Gambar \ref{fig:matriks_n_5} tidak perlu dicantumkan, penghapusan bagian matriks ini akan menghemat memori, dan sebenarnya bagian ini tidak perlu karena perkaliannya sendiri hanya merupakan suatu konvolusi. Matriks akan dikodekan dengan struktur data yang lain dimana akan disimpan hanyalah pada bagian baris pertama, kolom pertama, dan kolom keduanya saja.

Untuk melakukan perkalian dari matriks transformasi ini dapat digunakan persamaan \ref{eq:9}, \ref{eq:10}, dan \ref{eq:11}. Persamaan \ref{eq:9} adalah persamaan yang digunakan untuk menghasilkan $row_i$ yaitu bagian baris pertama, persamaan \ref{eq:10} untuk $col0_i$ yaitu bagian kolom pertama, dan persamaan \ref{eq:11} untuk $col1_i$ yaitu bagian kolom kedua untuk $i>0$.

\begin{equation} \label{eq:9}
\begin{split}
row_i &= rowA_0 rowB_i \\
&+ \sum_{k=0}^{i+1} rowA_k rowB_{i+1-k} - rowA_0 rowB_{i+i} \\
&- rowA_{i+1} rowB_0 \\
&+ \sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB1_{N-1-k} - rowA_{i-1} colB1_0 \\
&- rowA_{i} colB1_1
\pmod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:10}
\begin{split}
col0_i &= colA0_i colB0_0 \\
&+ \sum_{k=0}^{i+1} colA1_k colB0_{i+1-k} - colA1_{i+1} colB0_{0}\\
&- colA1_0 colB0_{i+1} \\
&+ \sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB0_{N-1-k} - rowA_{1} colB0_{i} \\
&- rowA_{0} colB0_{i-1}
\pmod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:11}
\begin{split}
col1_i &= colA0_i colB1_0 \\
&+ \sum_{k=0}^{i+1} colA1_k colB1_{i+1-k} - colA1_{i+1} colB1_{0}\\
&- colA1_0 colB1_{i+1} \\
&+ \sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB1_{N-1-k} - rowA_{1} colB1_{i} \\
&- rowA_{0} colB1_{i-1} 
\pmod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:12}
\begin{split}
row_i &= rowA_0 rowB_i + (rowA \circledast rowB)(i+1) \\
&- rowA_0 rowB_{i+i} - rowA_{i+1} rowB_0 \\
&+ (rowA \circledast reverse(colB1))(N-i) \\
&- rowA_{i-1} colB1_0 \\
&- rowA_{i} colB1_1 \pmod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:13}
\begin{split}
col0_i &= colA0_i colB0_0 + (colA1 \circledast colB0)(i+1) \\
&- colA1_{i+1} colB0_{0} - colA1_0 colB0_{i+1} \\
&+ (rowA \circledast reverse(colB0))(N-i)  \\
&- rowA_{1} colB0_{i} \\
&- rowA_{0} colB0_{i-1} \pmod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:14}
\begin{split}
col1_i &= colA0_i colB1_0 + (colA1 \circledast colB1)(i+1) \\
&- colA1_{i+1} colB1_{0} - colA1_0 colB1_{i+1} \\
&+ (rowA \circledast reverse(colB1))(N-i) \\
&- rowA_{1} colB1_{i} \\
&- rowA_{0} colB1_{i-1} \pmod 3
\end{split}
\end{equation}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\matrix [matrix of math nodes,left delimiter={[},right delimiter={]}] (m)
		{
			0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
			0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
			1 & 2 & 1 & 2 & 1\\
			2 & 0 & 2 & 1 & 2\\
			1 & 0 & 0 & 2 & 1\\          
		};  
		\draw[color=red] (m-2-2.north west) -- (m-2-5.north east) -- (m-5-5.south east) -- (m-5-2.south west) -- (m-2-2.north west);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Bagian Matriks Toeplitz pada Matriks Transformasi}
	\label{fig:matriks_n_5}
\end{figure}

Bagian pada persamaan \ref{eq:9}, \ref{eq:10}, dan \ref{eq:11} mengandung notasi \textit{zigma}, notasi ini dapat dihilangkan karena pada dasarnya bagian ini merupakan konvolusi seperti pada perkalian polinomial. Perhitungan ini dapat dilakukan pre-komputasi terlebih dahulu pada awal perkalian lalu untuk perhitungan hanya perlu melihat dari hasil konvolusi sebelumnya. Persamaan ini akan digantikan dengan konvolusi menjadi persamaan \ref{eq:12}, \ref{eq:13}, dan \ref{eq:14}. Perkalian dengan metode ini memiliki kompleksitas $\mathcal{O}(N \log N)$.

Pemangkatan dari matriks transformasi dilakukan dengan menggunakan pemangkatan modular. Pada pemangkatan modular, pemangkatan akan berjalan dengan kompleksitas $\mathcal{O}(\log K)$. Pemangkatan maksimal dilakukan sebanyak $64$ kali untuk bilangan dengan tipe data $64$ bit. Walaupun batasan pemangkatan pada permasalahan adalah $10^9$ tetapi sebenarnya proses pemangkatan seburuk-buruknya berjalan sebanyak $64$ kali sehingga batasan $K$ bukan menjadi masalah.

Hasil akhir didapatkan dengan cara mengkalikan konfigurasi awal yang sudah dikodekan dengan matriks transformasi. Kompleksitas untuk menyelesaikan masalah adalah $\mathcal{O}(N \log N \log K)$ yang tergolong cepat. Perkalian dengan metode Transformasi Fourier Cepat dan pemangkatan modular dapat melakukan perkalian dan pemangkatan dengan cepat dan benar.

\section{UJI COBA DAN ANALISIS}
\subsection{Uji Coba Kebenaran}
Uji coba kebenaran dilakukan dengan mengirimkan kode sumber program ke dalam situs penilaian daring SPOJ dan melakukan hasil uji coba kasus sederhana dengan langkah-langkah sesuai dengan algoritma yang telah dirancang dengan keluaran sistem. Hasil uji coba dengan waktu terbaik pada situs SPOJ ditunjukkan pada Gambar \ref{figure:submission}.

Selain itu, dilakukan pengujian sebanyak 12 kali pada situs penilaian daring SPOJ untuk melihat variasi waktu dan memori  yang dibutuhkan program. Dari hasil uji coba dapat ditarik beberapa informasi seperti yang tertera pada Tabel \ref{tab:statistik}.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|} \hline
		Waktu Maksimal & $ 13,48 $ detik\\ \hline
		Waktu Minimal & $ 10,76 $ detik\\ \hline
		Waktu Rata-Rata & $ 11,97 $ detik\\ \hline
		Memori Maksimal & $ 65 $ MB\\ \hline
		Memori Minimal & $ 65 $ MB\\ \hline
		Memori Rata-Rata & $ 65 $ MB\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Kecepatan Maksimal, Minimal, dan Rata-Rata dari Hasil Uji Coba Pengumpulan 12 Kali pada Situs Pengujian Daring Spoj}
	\label{tab:statistik}
\end{table}

\begin{figure} [H]
	\centerline{ \includegraphics[scale=0.3]{assets/images/submission.png}}
	\caption{Hasil Umpan Balik Solusi pada Daring SPOJ dengan Waktu Terendah}
	\label{figure:submission}
\end{figure}

Berdasarkan Tabel \ref{tab:statistik}, dari percobaan yang dilakukan,  didapatkan waktu eksekusi rata-rata $ 10,76 $ detik dan waktu maksimal $ 13,48 $ detik pada daring SPOJ. Pada permasalahan ini, terdapat 112 pengumpulan solusi dan hanya 5 pengguna saja yang berhasil mendapatkan \textit{verdict accepted}. Implementasi ini mendapatkan peringkat kedua tertinggi dari segi waktu dibandingkan dengan implementasi lain yaitu di waktu terendah $10,76$ detik.

\subsection{Uji Coba Peforma}
Uji coba kinerja perkalian matriks transformasi pada permasalahan dilakukan dengan cara membandingkan waktu yang dibutuhkan untuk algoritma \textit{naive} dengan algoritma perkalian matriks bersubstruktur Toeplitz dengan \textit{Fast Fourier Transform} untuk menyelesaikan permasalahan dengan variasi besarnya matriks yaitu $N$. Pada Gambar  \ref{figure:kinerja_naive_fft} terlihat bahwa untuk $N = 10$ sampai $N=1000$, algoritma perkalian matriks bersubstruktur Toeplitz dengan \textit{Fast Fourier Transform} pada permasalahan menunjukkan hasil yang sangat signifikan dimana pertumbuhan waktu adalah datar dibandingkan dengan algoritma \textit{naive} yang memiliki kompleksitas $O(N^3)$. Untuk menghitung matriks sebesar $1000 \times 1000$ pada cara \textit{naive} membutuhkan waktu 60 detik dan apabila menggunakan Transformasi Fourier Cepat membutuhkan waktu 0.02 detik. Pada uji peforma, cara yang diajukan penulis memiliki peforma yang sangat tinggi daripada cara perkalian matriks secara umum.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\scalebox{.9}{
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
			xlabel=N,
			ylabel=Waktu $\log(detik)$,
			legend pos=north west
			]
			\addplot table [y=Waktu, x=N]{../uji-coba/fast-mult.data};
			\addlegendentry{$A$}
			\addplot table [y=Waktu, x=N]{../uji-coba/naive-mult.data};
			\addlegendentry{$B$}
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		}
	\end{center}
	\caption{Perbandingan Kinerja Perkalian Matriks, $A$ Perkalian dengan FFT dan $B$ Perkalian dengan Algoritma \textit{Naive}}
	\label{figure:kinerja_naive_fft}
\end{figure}

\subsection{Analisis Kompleksitas}
Kompleksitas yang diperlukan untuk perkalian polinomial untuk menghitung konvolusi adalah $\mathcal{O}(3(N \log N))$. Transformasi Fourier yang dibutuhkan untuk mengkalikan satu polinomial adalah 2 kali Transformasi Fourier dan 1 kali Inversi Transformasi Fourier. Untuk menghitung bagian baris dan dua kolom adalah 6 kali Transformasi Fourier dan 3 kali Inversi Transformasi Fourier. Total kompleksitas perkalian adalah $\mathcal{O}(9(N \log N))$ atau bisa dihilangkan konstantanya menjadi $\mathcal{O}(N \log N)$.
Kompleksitas yang diperlukan untuk pemangkatan adalah $\log K$. Kompleksitas akhirnya adalah $\mathcal{O}(N \log N \log K)$ dimana cara simulasi untuk menyelesaikan permasalahan adalah $\mathcal{O}(NK)$ dan apabila perkalian digunakan algoritma \textit{naive} dengan pemangkatan modular  memiliki kompleksitas $\mathcal{O}(N^3 \log K)$. Kompleksitas pada jurnal ini dengan Transformasi Fourier Cepat paling unggul diantara cara lainnya.


\section{KESIMPULAN}

Dari hasil uji coba yang telah dilakukan terhadap perancangan dan implementasi algoritma untuk menyelesaikan permasalahan klasik SPOJ 24730 \textit{Magical Colorful Cats (Hard)} dapat diambil kesimpulan sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Algoritma komputasi matriks dengan submatriks Matriks Toeplitz dengan \textit{Fast Fourier Transform} dapat menyelesaikan permasalahan dengan benar dan cepat.
	\item Kompleksitas komputasi perkalian dan pemangkatan dari matriks yang mengandung submatriks Matriks Toeplitz dengan FFT memiliki kompleksitas $\mathcal{O}(N \log N \log K)$ sangat jauh lebih cepat dari algoritma \textit{naive} yang memiliki kompleksitas perkalian $\mathcal{O}(N^3)$ dengan waktu yang dibutuhkan program untuk menyelesaikan permasalahan dengan waktu minimum $ 10.76 $ detik, maksimum $ 13.48 $ detik, dan rata-rata $ 11.97 $ detik. Memori yang dibutuhkan adalah sebesar 65 MB.
	\item Algoritma, struktur data, dan metode pada tugas akhir ini baik diaplikasikan untuk melakukan komputasi perkalian dan pemangkatan dari matriks yang mengandung submatriks Matriks Toeplitz yang matriks tersebut selalu konsisten menghasilkan matriks baru dengan struktur Matriks Toeplitz jika dilakukan operasi perkalian.
	\item Pemilihan metode FFT berpengaruh terhadap waktu komputasi dari algoritma ini, dibuktikan dengan naiknya peforma algoritma dari segi waktu setelah dilakukan optimasi FFT.
	\item Struktur data buatan penulis dengan mengambil baris pertama dan dua kolom awal saja sudah tepat digunakan dalam permasalahan karena dapat menghemat memori dengan hanya mengambil dua baris dan dua kolom pertama dari matriks transformasi yang terbentuk.
\end{enumerate}

\section*{UCAPAN TERIMA KASIH}
Penulis mengucapkan puji syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa atas segala rahmat dan karunia-Nya sehingga memungkinkan penulis untuk dapat menyelesaikan penelitian ini. Penulis juga mengucapkan terima kasih kepada orang tua dan keluarga penulis, juga kepada Bapak Rully Soelaiman dan Bapak F.X. Arunanto selaku dosen pembimbing penulis dan kepada semua pihak yang telah memberikan dukungan baik secara langsung maupun tidak langsung selama penulis mengerjakan penelitian ini.

% DAFTAR PUSTAKA
\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{fft-blackbox}
	Eleanor Chu, and Alan George.
	\textbf{Inside the FFT Black Box: Serial and Parallel Fast Fourier Transform Algorithms.} CRC Press, 2000.
	
	\bibitem{linear-algebra}
	Anton, Howard.
	\textbf{Elementary Linear Algebra.} John Wiley \& Sons, 2010.
	
	\bibitem{numerical-recipes}
	Press, William H., and William T. Vetterling.
	\textbf{Numerical Recipes.}  Cambridge Univ. Press, 1999.
	
	\bibitem{cooley-tukey}
	Cooley, James W., and John W. Tukey. 
	\textbf{“An Algorithm for the Machine Calculation of Complex Fourier Series.” Mathematics of Computation,} vol. 19, no. 90, 1965, p. 297., doi:10.2307/2003354.
	
	\bibitem{cormen}
	T. H. Cormen, C. E. Leiserson, R. L. Rivest, and C. Stein,
	\textbf{Introduction To Algorithm,} 2nd ed. Cambridge, Massachusetts London, England: The MIT Press, 2001.
	
	\bibitem{cp3}
	S. Halim and F. Halim,
	\textbf{ Competitive Programming 3}.Singapore, 2013.
	
	
	
\end{thebibliography}

\end{document}
